<rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:ns0="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" version="2.0">
  <channel>
    <title>MEKÓ - Fréttir</title>
    <link>https://menning.kopavogur.is/</link>
    <description>Menning í Kópavogi - nýjustu fréttir og viðburðir  (fréttir)</description>
    <category>Menning</category>
    <docs>http://www.rssboard.org/rss-specification</docs>
    <generator>python-feedgen</generator>
    <language>is</language>
    <lastBuildDate>Mon, 10 Nov 2025 13:07:05 +0000</lastBuildDate>
    <ttl>60</ttl>
    <item>
      <title>KAKÓ – JÓL Jólatónleikar Karlakórs Kópavogs</title>
      <link>https://menning.kopavogur.is/2025/11/07/kako-jol-jolatonleikar-karlakors-kopavogs/</link>
      <description>Hinir árlegu jólatónleikar Karlakórs Kópavogs verða haldnir í Digraneskirkju laugardaginn 6.desember og sunnudaginn 7. desember kl. 15. Líkt og undanfarin ár mun Skólakór Kársness syngja inn jólin með karlakórnum en sérstakur gestur er Vala Guðnadóttir, söng- og leikkona. Að loknum tónleikum verður gestum boðið upp á heitt kakó og ljúffengar piparkökur. Aðrir einsöngvarar eru: Garðar […]</description>
      <ns0:encoded>
&lt;p&gt;Hinir árlegu jólatónleikar Karlakórs Kópavogs verða haldnir í Digraneskirkju laugardaginn 6.desember og sunnudaginn 7. desember kl. 15.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Líkt og undanfarin ár mun Skólakór Kársness syngja inn jólin með karlakórnum en sérstakur gestur er Vala Guðnadóttir, söng- og leikkona.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Að loknum tónleikum verður gestum boðið upp á heitt kakó og ljúffengar piparkökur.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Aðrir einsöngvarar eru: Garðar Eggertsson, Jón Marteinn Gunnlaugsson og Ólafur M. Magnússon.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Stjórnandi Karlakórs Kópavogs: Sigurður Helgi&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Stjórnandi Skólakórs Kársness: Álfheiður Björgvinsdóttir&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Píanóleikari: Hrönn Þráinsdóttir&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Orgelleikari: Kristján Hrannar Pálsson&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Miðasala er hjá kórfélögum og á &lt;strong&gt;&lt;a href="https://tix.is/event/20636/kako-jol-jolatonleikar-karlakors-kopavogs" target="_blank" rel="noreferrer noopener"&gt;Tix.is.&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;Miðaverð: 5000 fyrir fullorðna og 2000 fyrir börn yngri en 12 ára.&lt;/p&gt;
</ns0:encoded>
      <author>Vigdís Másdóttir (Vigdís Másdóttir)</author>
      <guid isPermaLink="false">https://menning.kopavogur.is/?p=31144</guid>
      <category>fréttir</category>
      <enclosure url="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/jolatonleikar2.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Fri, 07 Nov 2025 14:24:02 +0000</pubDate>
      <media:content url="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/jolatonleikar2.jpg" medium="image" type="image/jpeg" width="600" height="400" />
      <dc:creator>Vigdís Másdóttir</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Bókalisti Kristínar Helgu</title>
      <link>https://menning.kopavogur.is/2025/11/05/bokalisti-kristinar-helgu/</link>
      <description>Leslyndi fór fram í dag fyrir fullu húsi og var það Kristín Helga Gunnarsdóttir sem leiddi gesti um ævintýraheim bókanna sem hún hefur lesið og hafa haft áhrif á hana. Bókunum skipti hún skilmerkilega niður í flokka og fengum við að kynnast Kristínu Helgu í gegnum sterka kvenkaraktera, breyskleika mannkyns og ástríðu fyrir náttúru, svo […]</description>
      <ns0:encoded>
&lt;p&gt;Leslyndi fór fram í dag fyrir fullu húsi og var það Kristín Helga Gunnarsdóttir sem leiddi gesti um ævintýraheim bókanna sem hún hefur lesið og hafa haft áhrif á hana. Bókunum skipti hún skilmerkilega niður í flokka og fengum við að kynnast Kristínu Helgu í gegnum sterka kvenkaraktera, breyskleika mannkyns og ástríðu fyrir náttúru, svo eitthvað sé nefnt.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Listinn góði: &lt;/p&gt;



&lt;p&gt;ÆSKAN OG UPPELDIÐ:&lt;br&gt;Laxdæla&lt;br&gt;Hellismannasaga&lt;br&gt;Þjóðsögur og munnmæli- Jón Þorkelsson&lt;br&gt;Grimms ævintýri- þýð. Theodor Árnason&lt;br&gt;Lína Langsokkur- Astrid Lindgren&lt;br&gt;Krummarnir -Thöger Birkeland&lt;br&gt;Litlu fiskarnir &amp;#8211; Erik Christian Haugaard&lt;br&gt;Mamma litla &amp;#8211; Frú E De Pressensé&lt;br&gt;Anna í Grænuhlíð- L.M. Montgomery&lt;br&gt;Barn náttúrunnar &amp;#8211; Halldór K Laxness&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;STELPURNAR -ÆVISÖGUR&lt;br&gt;Bíbí- Vigdís Grímsdóttir&lt;br&gt;Systa- Vigdís Grímsdóttir&lt;br&gt;Þuríður formaður- Brynjólfur Jónsson&lt;br&gt;Sagan af Þuríði formanni og Kambsránsmönnum- Brynjólfur Jónsson&lt;br&gt;Kambsmálið- Engu gleymt, ekkert fyrirgefið- Jón Hjartarson&lt;br&gt;Öxin, Agnes og Friðrik- Magnús Ólafsson á Sveinsstöðum&lt;br&gt;itlar byltingar- Kristín Helga Gunnarsdóttir&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;LJÓÐIN&lt;br&gt;Áfangar- Jón Helgason&lt;br&gt;Jóðl- Bragi Valdimar Skúlason&lt;br&gt;Söngur ljóðstafanna- Ragnar Ingi Aðalsteinsson&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;GRIMMD- HRYLLINGUR-HEIMSÓSÓMINN&lt;br&gt;Sapiens &amp;#8211; Mannkynssaga í stuttu máli- Yuval Noah Harari&lt;br&gt;Bóksalinn frá Kabúl- Asne Seierstad&lt;br&gt;Einn af okkur- Anders Breivik og voðaverkin í Noregi- Asne Seierstad&lt;br&gt;Veröld sem var &amp;#8211; Stefan Zweig- ( ein af heimsins bestu bókum)&lt;br&gt;Entitled &amp;#8211; rise and fall of the House of York- Andrew Lownie&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;LAUSNIRNAR&lt;br&gt;Draumalandið- Andri Snær Magnason&lt;br&gt;Spámaðurinn- Kahlil Gibran&lt;br&gt;How to be more tree &amp;#8211; Liz Marvin&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;SANNSÖGUR &lt;br&gt;Minnisbók- Bernskubók-Táningabók- Sigurður Pálsson&lt;br&gt;Þar sem vegurinn endar- Hrafn Jökulsson&lt;br&gt;Sögur úr Síðunni- Böðvar Guðmundsson&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;ÁHUGAMÁLIN&lt;br&gt;On writing- A Memoir of the Craft- Stephen King&lt;br&gt;Cicerone öngubækur &amp;#8211; gönguleiðir á Bretlandseyjum og í Evrópu&lt;br&gt;Svæðisbundin söguhefti af gönguslóðum. &lt;br&gt;Ferðabækur um náttúru og sögu&lt;/p&gt;



&lt;figure class="wp-block-image size-large"&gt;&lt;img fetchpriority="high" decoding="async" width="768" height="1024" src="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Image-4-1-768x1024.jpg" alt="" class="wp-image-31121" srcset="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Image-4-1-768x1024.jpg 768w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Image-4-1-225x300.jpg 225w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Image-4-1-1152x1536.jpg 1152w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Image-4-1-1536x2048.jpg 1536w" sizes="(max-width: 768px) 100vw, 768px" /&gt;&lt;/figure&gt;
</ns0:encoded>
      <author>Harpa Grétarsdóttir (Harpa Grétarsdóttir)</author>
      <guid isPermaLink="false">https://menning.kopavogur.is/?p=31117</guid>
      <category>fréttir</category>
      <enclosure url="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Image-4.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 18:22:07 +0000</pubDate>
      <media:content url="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Image-4.jpg" medium="image" type="image/jpeg" width="600" height="400" />
      <dc:creator>Harpa Grétarsdóttir</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Kvennakraftur í Kópavogi</title>
      <link>https://menning.kopavogur.is/2025/11/05/kvennakraftur-i-kopavogi/</link>
      <description>Í tilefni af kvennafrídegi föstudaginn 24. október fór fram málþing á Bókasafni Kópavogs til heiðurs þremur kjarnakonum sem bjuggu og unnu í Kópavogi. Allar voru þær frumkvöðlar og ruddu brautina fyrir komandi kynslóðir. Fundarstjórn var í höndum Arndísar Þórarinsdóttur, rithöfunds. Var málþingið einkar vel sótt og erindin um þessa kvenskörunga fróðleg og valdeflandi. Ásta Sigurðardóttir […]</description>
      <ns0:encoded>
&lt;div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-core-columns-is-layout-28f84493 wp-block-columns-is-layout-flex"&gt;
&lt;div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow"&gt;
&lt;p&gt;Í tilefni af kvennafrídegi föstudaginn 24. október fór fram málþing á Bókasafni Kópavogs til heiðurs þremur kjarnakonum sem bjuggu og unnu í Kópavogi. Allar voru þær frumkvöðlar og ruddu brautina fyrir komandi kynslóðir.&lt;/p&gt;



&lt;ul class="wp-block-list"&gt;
&lt;li&gt;Hulda Dóra Jakobsdóttir, fyrsti kvenkyns bæjarstjóri á Íslandi.&lt;/li&gt;



&lt;li&gt;Gerður Helgadóttir, frumkvöðull í höggmyndalist og þrívíðri abstrakt.&lt;/li&gt;



&lt;li&gt;Ásta Sigurðardóttir, rithöfundur og myndlistarkona.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;



&lt;p&gt;Fundarstjórn var í höndum Arndísar Þórarinsdóttur, rithöfunds. Var málþingið einkar vel sótt og erindin um þessa kvenskörunga fróðleg og valdeflandi.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ásta Sigurðardóttir&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Ásta Sigurðardóttir var rithöfundur sem bjó og starfaði í Kópavogi. Vera Sölvadóttir flutti erindi um hana, en Vera hefur m.a. fjallað um Ástu í tveimur útvarpsþáttum og sökkt sér djúpt í sögu þessarar merku konu. &lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Ásta var brautryðjandi í bókmenntum, en hún vakti strax athygli þegar fyrsta smásaga hennar, &lt;em&gt;„Frá sunnudagskvöldi til mánudagsmorguns“&lt;/em&gt;, birtist í tímaritinu &lt;em&gt;Líf og list &lt;/em&gt;árið 1951. Sagan var frískandi og ögrandi — sögð frá sjónarhorni ungrar konu sem hefur varið kvöldinu í drykkju í miðbæ Reykjavíkur og endar ein, illa haldin og brotin.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Þetta var sprengja í íslenskri bókmenntahefð. Sagan var eins og högg í andlitið fyrir marga lesendur:&lt;br&gt;-Hún sýndi ófegrandi, hráa lýsingu á borgarlífinu í Reykjavík – eitthvað sem var sjaldgæft í íslenskum bókmenntum fram að því. -Konan í sögunni var ekki “hrein” eða “dygg” kona, heldur flókin, brotin og mannleg – það var nánast fordæmalaust. -Margir töldu söguna dónalega, siðlausa eða klámfengna á þeim tíma.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Hún opnaði dyr fyrir fleiri persónulegar og óhefðbundnar kvenraddir í skáldskap. Ásta varð brautryðjandi í því að skrifa um konur sem lifa utan við hefðbundin gildi – og sýndi að slíkar sögur höfðu gildi og vægi.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Áður en orðið &lt;em&gt;femínismi &lt;/em&gt;var almennt notað hér á landi, þá var Ásta að skrifa sögur sem fjölluðu að vissu leyti um kúgun kvenna. Hún sýndi ekki konur sem hetjur eða fórnarlömb — heldur sem flóknar manneskjur, sem urðu fyrir höfnun, ofbeldi og vonbrigðum. Það má segja að hún hafi ekki bara verið á undan sinni samtíð — hún hafi verið í átökum við hana.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hulda Dóra Jakobsdóttir&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Hulda var fyrsti kvenkyns bæjarstjóri á Íslandi, einmitt í Kópavogi.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Dætradætur hennar, þær Elín Smáradóttir, Hanna Styrmisdóttir og Hulda Dóra Styrmisdóttir, fjölluðu um ömmu sína á persónulegum nótum, sem frumkvöðul, sem ömmu, sem bæjarstjóra. &lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Hulda settist að í Kópavogi 1940 ásamt manni sínum Finnboga Rúti Valdemarssyni og tveimur dætrum. Í Kópavogi var fátt til reiðu fyrir ungar barnafjölskyldur í leit að húsnæði. Ekki vatnsveita, vegir eða frárennsli, ekki almenningsamgöngur, ekki heldur skólar eða verslanir. Íbúarnir voru hins vegar kjarkmiklir og framtakssamir og áður en langt um leið varð til Framfarafélag Kópavogs – sem var framfaraafl án flokkslita.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;1. janúar 1948 varð Kópavogshreppur til. Kvenfélag Kópavogs var stofnað 1950 og amma var formaður þess á árunum 1952-1954.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;



&lt;div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow"&gt;
&lt;p&gt;1955 varð Kópavogur svo kaupstaður, Finnbogi Rútur varð bæjarstjóri og Hulda formaður fræðsluráðs. Þá voru íbúar tæplega 4000. Þegar Hulda tók við sem bæjarstjóri 4. júní 1957 og varð formaður niðurjöfnunarnefndar sem sá um ákvörðun útsvars á fyrirtæki og einstaklinga og formaður byggingarnefndar bæjarins, hélt hún líka áfram sem formaður fræðsluráðs. Það var því alveg ljóst hvar áhugi hennar og hjarta lá því hún var í forystu fyrir skólamálum Kópavogs í alls 16 ár. Á þessum 16 árum hafði hún forystu um byggingu og mönnun barnaskólanna Kópavogsskóla og Kársnesskóla og gagnfræðaskólans Víghólaskóla.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Í bæjarstjóratíð sinni hélt Hulda áfram að renna traustum stoðum undir áframhaldandi framtíðarvöxt sveitarfélagsins auk þess að halda styrkum en mildum höndum um reksturinn. Félagsheimilið var vígt 1959, gagnfræðaskólinn 1960 og Kópavogskirkjan 1962. Þar var Hulda enn í forystu: hún gegndi hlutverki formanns sóknarnefndar í 15 ár og var því í forystu fyrir byggingu kirkjunnar.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Hulda Jakobsdóttir var stjórnmálakona, frumkvöðull og listunnandi sem hafði kjark og sýn til að leita til tveggja afar hæfra listakvenna starfandi erlendis um gerð stórra listaverka í opinberu rými og skapa með þeim nýja menningararfleifð í Kópavogi. Það voru þær áðurnefnd Gerður og Högna, en hún leitaði til Gerðar eftir steindum gluggum sem prýða Kópavogskirkju og Högnu arkitekts um byggingu sundlaugar Kópavogs, þótt það verk hafi ekki komist til framkvæmda í tíð Huldu sem bæjarstjóra.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gerður Helgadóttir&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Gerðarsafn í Kópavogi er eina listasafn landsins sem er stofnað til heiðurs listakonu og flutti Brynja Sveinsdóttir, forstöðumaður Gerðarsafns erindi um Gerði Helgadóttur.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Gerður var afkastamikill listamaður og hlaut riddarakross hinnar íslensku fálkaorðu árið 1974 fyrir framlag sitt til íslenskrar myndlistar. Verk Gerðar voru í stöðugri þróun og mótuðust af breiðu áhugasviði hennar. Þau kraftmiklu verk sem hún vann á síðustu árum ævi sinnar marka nýtt tímabil í listsköpun hennar og veita innsýn í metnað hennar og stórhug. Gerður átti enn svo margt ógert þótt hún hefði innan við fimmtugt afrekað að vinna sér sess sem einn helsti myndhöggvari þjóðarinnar á 20. öld.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Gerður hefur nám við Handíðaskólann árið 1945 og sýnir hæfileika í mótun en höggmyndalist er ekki kennd við skólann.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;1947 fer Gerður til Flórens og er fyrst íslenskra listamanna til að hefja nám þar. Megináherslur í námi Gerðar eru á mótun eftir lifandi fyrirmyndum, anatómíu og listasögu. Gerði finnst kennslan miðast of mikið við klassíska list og ekki næg áhersla lögð á nútímalist. Haustið 1949 heldur Gerður til Parísar, sem hefur sterkt aðdráttarafl á listamenn hvaðanæva að úr heiminum á þessum tíma og hefur nám í Académie de la Grande Chaumiére. Aðalkennari hennar er rússneski myndhöggvarinn Ossip Zadkine (1890-1967), en hann var einn af frumkvöðlum kúbísks skúlptúrs. Gerður heldur sína fyrstu einkasýningu í galleríinu Colette Allendy í París árið 1951 og sýnir þar einungis óhlutbundin verk. Á sjötta áratugnum er Gerður vel þekkt í framsæknum listakreðsum Parísar og fjalla gagnrýnendur um hana sem eina af stefnumótandi myndhöggvurum samtímans.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Gerður lærir tæknina við gluggagerð hjá Jean Barillet á verkstæðinu og vinnur sína fyrstu steindu glugga í kapelluna á Elliheimilinu Grund og í Hallgrímskirkju í Saurbæ á árunum 1955-1957. Hún sendir tillögur í hugmyndasamkeppni um gerð steindra glerglugga í Skálholtskirkju árið 1957 sem hún hlýtur fyrstu verðlaun fyrir ári síðar.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Gerður vinnur að fjölda verka í almenningsrými við upphaf áttunda áratugarins, þar á meðal stórri bronsmynd við fjölbýlishús í París og tveimur höggmyndum fyrir ráðhús Venray í Hollandi. Árið 1972 gerir Gerður tillögur að mósaíkmynd fyrir Tollstöðvarhúsið í Reykjavík. &lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Sama ár vinnur hún einnig að veggmyndum utan á fyrirtæki Gunnars Guðmundssonar á Sæbraut, altaristöﬂu fyrir Kópavogskirkju og leggur fram frumgerð að verki fyrir Listahátíð í Reykjavík. Gerður fer í krabbameinsmeðferð heima á Íslandi 1974 en heldur áfram að vinna að stórum verkum þrátt fyrir veikindin.Gerður andast úr krabbameini á Landspítalanum 17. maí 1975, aðeins 47 ára að aldri.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;



&lt;figure class="wp-block-gallery has-nested-images columns-default is-cropped wp-block-gallery-1 is-layout-flex wp-block-gallery-is-layout-flex"&gt;
&lt;figure class="wp-block-image size-large"&gt;&lt;img decoding="async" width="1024" height="748" data-id="31102" src="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Hulda-Dora-Jakobsdottir-1024x748.jpg" alt="" class="wp-image-31102" srcset="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Hulda-Dora-Jakobsdottir-1024x748.jpg 1024w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Hulda-Dora-Jakobsdottir-300x219.jpg 300w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Hulda-Dora-Jakobsdottir-768x561.jpg 768w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Hulda-Dora-Jakobsdottir.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /&gt;&lt;figcaption class="wp-element-caption"&gt;Hulda Dóra Jakobsdóttir&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;



&lt;figure class="wp-block-image size-large"&gt;&lt;img decoding="async" width="301" height="371" data-id="31104" src="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/asta-sigurdardottir.jpg" alt="" class="wp-image-31104" srcset="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/asta-sigurdardottir.jpg 301w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/asta-sigurdardottir-243x300.jpg 243w" sizes="(max-width: 301px) 100vw, 301px" /&gt;&lt;figcaption class="wp-element-caption"&gt;Ásta Sigurðardóttir&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;



&lt;figure class="wp-block-image size-full"&gt;&lt;img loading="lazy" decoding="async" width="450" height="604" data-id="31108" src="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Gerdur-Helfadottir-2.webp" alt="" class="wp-image-31108" srcset="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Gerdur-Helfadottir-2.webp 450w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Gerdur-Helfadottir-2-224x300.webp 224w" sizes="(max-width: 450px) 100vw, 450px" /&gt;&lt;figcaption class="wp-element-caption"&gt;Gerður Helgadóttir&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/figure&gt;



&lt;figure class="wp-block-image size-large"&gt;&lt;img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="473" src="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Media-40-1-1024x473.jpg" alt="" class="wp-image-31150" srcset="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Media-40-1-1024x473.jpg 1024w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Media-40-1-300x139.jpg 300w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Media-40-1-768x355.jpg 768w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Media-40-1-1536x710.jpg 1536w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Media-40-1.jpg 2000w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /&gt;&lt;figcaption class="wp-element-caption"&gt;Frá vinstri: Vera Sölvadóttir, Brynja Sveinsdóttir, Hanna Styrmisdóttir, Elín Smáradóttir, Hulda Dóra Styrmisdóttir&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
</ns0:encoded>
      <author>Harpa Grétarsdóttir (Harpa Grétarsdóttir)</author>
      <guid isPermaLink="false">https://menning.kopavogur.is/?p=31101</guid>
      <category>fréttir</category>
      <enclosure url="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Media-40.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Wed, 05 Nov 2025 13:40:18 +0000</pubDate>
      <media:content url="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Media-40.jpg" medium="image" type="image/jpeg" width="600" height="400" />
      <dc:creator>Harpa Grétarsdóttir</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Sýningarsalir lokaðir tímabundið</title>
      <link>https://menning.kopavogur.is/2025/11/03/syningarsalir-lokadir-timabundid/</link>
      <description>Þessa dagana er unnið að uppsetningu sýningarinnar Skúlptúr skúlptúr performans í sýningarstjórn Jo Pawlowskx. Sýningarsalir á efri hæð eru lokaðir á meðan. Grunnsýning Gerðar Helgadóttur, safnbúðin, fræðslurýmið og Krónikan eru opin eins og venjulega.</description>
      <ns0:encoded>
&lt;p&gt;Þessa dagana er unnið að uppsetningu sýningarinnar &lt;em&gt;Skúlptúr skúlptúr performans &lt;/em&gt;í sýningarstjórn Jo Pawlowskx. Sýningarsalir á efri hæð eru lokaðir á meðan. Grunnsýning Gerðar Helgadóttur, safnbúðin, fræðslurýmið og Krónikan eru opin eins og venjulega.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</ns0:encoded>
      <author>Þorgerður Þórhallsdóttir (Þorgerður Þórhallsdóttir)</author>
      <guid isPermaLink="false">https://menning.kopavogur.is/?p=31056</guid>
      <category>fréttir</category>
      <enclosure url="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Gerdarsafn.-Mynd-Axel-Sigurdsson.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Mon, 03 Nov 2025 15:01:09 +0000</pubDate>
      <media:content url="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/11/Gerdarsafn.-Mynd-Axel-Sigurdsson.jpg" medium="image" type="image/jpeg" width="600" height="400" />
      <dc:creator>Þorgerður Þórhallsdóttir</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Ný sýning í Y gallerí</title>
      <link>https://menning.kopavogur.is/2025/10/31/ny-syning-i-y-galleri/</link>
      <description>Listakonan Geirþrúður Finnbogadóttir Hjörvar opnar glæsilega sýningu í Y gallerí laugardaginn 1. nóvember kl. 15. Verið hjartanlega velkomin. Verkin á sýningunni „Afregluvæðing“ fjalla um hugtak hagfræðinnar út frá forsendum stýrifræðinnar (cybernetics) ­– þar sem hugtakið „afregluvæðing“ er samnefnari fyrir óstöðugleika. Slíkur óstöðugleiki innan stýrifræðarinnar gæti leitt til kerfishruns, eða hugsanlega til nýs samvægis (homeostasis) þar […]</description>
      <ns0:encoded>
&lt;p&gt;Listakonan Geirþrúður Finnbogadóttir Hjörvar opnar glæsilega sýningu í Y gallerí laugardaginn 1. nóvember kl. 15. Verið hjartanlega velkomin.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;a&gt;&lt;/a&gt;Verkin á sýningunni „Afregluvæðing“ fjalla um hugtak hagfræðinnar út frá forsendum stýrifræðinnar (cybernetics) ­– þar sem hugtakið „afregluvæðing“ er samnefnari fyrir óstöðugleika. Slíkur óstöðugleiki innan stýrifræðarinnar gæti leitt til kerfishruns, eða hugsanlega til nýs samvægis (homeostasis) þar sem jafnvægi er náð milli ráðandi afla. En hugmyndin bak við verkin á sýningunni er því að skoða afregluvæðingu – sem fór að vera ráðandi á níunda áratugnum – út frá sambandi þess við regluvæðingu – sem varð móðins í byrjun fjórða áratugsins eða eftir heimskreppuna árið 1929 – sem andstæð öfl sem eru í díalektísku sambandi hvort við annað.&lt;/p&gt;



&lt;figure class="wp-block-image size-large"&gt;&lt;img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="1024" src="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/afregluvaeding-1024x1024.jpg" alt="" class="wp-image-31041" srcset="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/afregluvaeding-1024x1024.jpg 1024w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/afregluvaeding-300x300.jpg 300w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/afregluvaeding-150x150.jpg 150w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/afregluvaeding-768x768.jpg 768w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/afregluvaeding-1536x1536.jpg 1536w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/afregluvaeding-2048x2048.jpg 2048w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/afregluvaeding-192x192.jpg 192w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /&gt;&lt;/figure&gt;
</ns0:encoded>
      <author>Harpa Grétarsdóttir (Harpa Grétarsdóttir)</author>
      <guid isPermaLink="false">https://menning.kopavogur.is/?p=31040</guid>
      <category>fréttir</category>
      <enclosure url="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/Geirthrudur_opnun_afregluvaeding.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Fri, 31 Oct 2025 10:10:20 +0000</pubDate>
      <media:content url="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/Geirthrudur_opnun_afregluvaeding.jpg" medium="image" type="image/jpeg" width="600" height="400" />
      <dc:creator>Harpa Grétarsdóttir</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Rán Flygenring og kjaftagelgjur í vetrarfríi</title>
      <link>https://menning.kopavogur.is/2025/10/25/ran-flygenring-og-kjaftagelgjur-i-vetrarfrii/</link>
      <description>Í vetrarfríinu verður fjölbreytt dagskrá fyrir börn og fjölskyldur í Náttúrufræðistofu Kópavogs!  Á mánudaginn 27. október frá kl. 11-13 verða fuglar í forgrunni. En þá býður mynd- og rithöfundurinn Rán Flygenring býður fjölskyldum upp á ólíkar furðufuglateikniæfingar sem virkja ímyndunaraflið og teiknivöðvana. Þátttakendur fræðast um fugla í gegnum snarpar og skapandi stöðvaþrautir. Engrar teikni- né […]</description>
      <ns0:encoded>
&lt;p&gt;Í vetrarfríinu verður fjölbreytt dagskrá fyrir börn og fjölskyldur í Náttúrufræðistofu Kópavogs!&amp;nbsp;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Á mánudaginn 27. október frá kl. 11-13 verða fuglar í forgrunni. En þá býður mynd- og rithöfundurinn Rán Flygenring býður fjölskyldum upp á ólíkar furðufuglateikniæfingar sem virkja ímyndunaraflið og teiknivöðvana. Þátttakendur fræðast um fugla í gegnum snarpar og skapandi stöðvaþrautir. Engrar teikni- né fuglakunnáttu er þörf til að taka þátt! Komið og teiknið skemmtilegar fuglamyndir!&amp;nbsp;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Hlynur Steinsson líffræðingur og sérfræðingur á safninu verður einnig með fræðsluinnlegg um fuglabein á þessum tíma. Í kjölfar teiknismiðjunnar verður svo Krakkabíó í tilraunastofunni!&amp;nbsp;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Rán Flygenring er margverðlaunaður höfundur og teiknari. Er hún annar tveggja höfunda bókarinnar &lt;em&gt;Fuglar&lt;/em&gt; ásamt Hjörleifi Hjartarsyni en þar draga þau helstu sérkenni fugla fram í máli og myndum án þess að taka sig of alvarlega. Bókin fékk tilnefningu til Íslensku bókmenntaverðlaunanna og vann hún Barnabókmenntaverðlaun Reykjavíkurborgar fyrir teikningarnar í henni.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Á þriðjudeginum 28. október verður í boði fræðsla og föndur um kjaftagelgjur. Þessi skrítni hópur djúpsjávarfiska er merkilegur fyrir margar sakir en einna helst ófrýnilegt útlit sitt og eru nöfn sumra vitnisburður um það! En þeir hafa líka þann fallega eiginleika að geta framkallað sitt eigið ljós eða lífljómað, en hvað býr að baki? Fræðslan verður létt og skemmtileg, fyrir börn og fjölskyldur á öllum aldri!&amp;nbsp;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Við hvetjum ykkur einnig til að kynna ykkur glæsilega og fjölbreytta dagskrá í öðrum menningarhúsunum Kópavogs. Hlökkum til að sjá ykkur í vetrarfríi!&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Aðgangur er ókeypis!&lt;/p&gt;
</ns0:encoded>
      <author>Hulda Margrét Birkisdóttir (Hulda Margrét Birkisdóttir)</author>
      <guid isPermaLink="false">https://menning.kopavogur.is/?p=30986</guid>
      <category>fréttir</category>
      <enclosure url="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/fuglateiknismidja-ran-flygenring.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Sat, 25 Oct 2025 13:22:53 +0000</pubDate>
      <media:content url="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/fuglateiknismidja-ran-flygenring.jpg" medium="image" type="image/jpeg" width="600" height="400" />
      <dc:creator>Hulda Margrét Birkisdóttir</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Lokað á Kvennafrídaginn</title>
      <link>https://menning.kopavogur.is/2025/10/24/lokad-a-kvennafridaginn/</link>
      <description>Starfskonur Gerðarsafns leggja niður störf á Kvennafrídeginum 24. október og Gerðarsafn því lokað. Krónikan og Stúdíó Gerðar á neðri hæðinni eru opin eins og venjulega.</description>
      <ns0:encoded>
&lt;p&gt;Starfskonur Gerðarsafns leggja niður störf á Kvennafrídeginum 24. október og Gerðarsafn því lokað. Krónikan og Stúdíó Gerðar á neðri hæðinni eru opin eins og venjulega. &lt;/p&gt;



&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</ns0:encoded>
      <author>Þorgerður Þórhallsdóttir (Þorgerður Þórhallsdóttir)</author>
      <guid isPermaLink="false">https://menning.kopavogur.is/?p=30982</guid>
      <category>fréttir</category>
      <enclosure url="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/ADAL.jpeg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Fri, 24 Oct 2025 09:34:48 +0000</pubDate>
      <media:content url="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/ADAL.jpeg" medium="image" type="image/jpeg" width="600" height="400" />
      <dc:creator>Þorgerður Þórhallsdóttir</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Stafrænt bókasafnskort tengt greiðslugátt</title>
      <link>https://menning.kopavogur.is/2025/10/22/stafraent-bokasafnskort-tengt-greidslugatt/</link>
      <description>Lánþegum á Bókasafni Kópavogs stendur nú til boða að nota stafræn bókasafnskort til þess að greiða sektir og ljúka þannig uppgjöri við safnið án þess að mæta á svæðið. Bókasafnskort hefur verið til í stafrænni útgáfu um nokkurt skeið en bætt hefur verið við rafrænni greiðslugátt sem unnin var í samstarfi Kópavogsbæjar og Wise. Lausnin […]</description>
      <ns0:encoded>
&lt;p&gt;Lánþegum á Bókasafni Kópavogs stendur nú til boða að nota stafræn bókasafnskort til þess að greiða sektir og ljúka þannig uppgjöri við safnið án þess að mæta á svæðið.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Bókasafnskort hefur verið til í stafrænni útgáfu um nokkurt skeið en bætt hefur verið við rafrænni greiðslugátt sem unnin var í samstarfi Kópavogsbæjar og Wise. Lausnin er sú fyrsta sinnar tegundar meðal bókasafna á Íslandi.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Með þessari nýjung geta íbúar og aðrir lánþegar sótt bókasafnskortin í símann og notað þau til að kaupa eða endurnýja kort rafrænt, endurstillt pin-númer tengt aðgangi og greitt sektir sem fyrr segir. Stafræna kortið virkar eins og plastkortið og er borið undir skynjarann í sjálfsafgreiðsluvélum eða notað í afgreiðslu þegar við á.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Lísa Zachrison Valdimarsdóttir, forstöðumaður bókasafnsins, segir nýjungina byltingu í þjónustu við lánþega á bókasöfnum landsins og vonast til að hún geti verið fordæmi fyrir önnur bókasöfn. „Mikil ánægja hefur verið með greiðslugáttina hjá gestum safnsins og notkun á henni eykst stöðugt,“ bætir hún við.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Markmiðið með innleiðingu á rafrænni greiðslugátt er að einfalda enn frekar daglegan rekstur bókasafnsins enda nýtist þá tími starfsfólks betur í þjónustu og ráðgjöf til lánþega. Nú hafa um 12% lánþega sótt sér stafrænt bókasafnskort og fjölgar þeim jafnt og þétt sem nýta sér þann kost.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Stafræn bókasafnskort og rafræn greiðslugátt eru liður í stefnu Kópavogsbæjar um að efla stafræna þjónustu og einfalda þannig samskipti við íbúa. Fleiri stofnanir bæjarins munu bætast við undir forystu stafræns þróunarteymis á Skrifstofu umbóta og þróunar.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;„Næst á dagskrá eru stafræn sundlaugakort, sem margir íbúar hafa óskað eftir. Umbætur í þjónustu við íbúa eru okkur hjartans mál og við viljum einfalda lífið þar sem hægt er. Með tilkomu tækninnar hefur starfsfólk líka tíma til þess að gera betur við þá íbúa sem þurfa leiðsögn og þjónustu á vettvangi,“ segir Ásdís Kristjánsdóttir, bæjarstjóri Kópavogsbæjar.&lt;/p&gt;



&lt;div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-core-columns-is-layout-28f84493 wp-block-columns-is-layout-flex"&gt;
&lt;div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow"&gt;
&lt;figure class="wp-block-image size-large"&gt;&lt;img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="683" src="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/rafraen-greidslugatt-1-1024x683.jpg" alt="" class="wp-image-30964" srcset="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/rafraen-greidslugatt-1-1024x683.jpg 1024w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/rafraen-greidslugatt-1-300x200.jpg 300w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/rafraen-greidslugatt-1-768x512.jpg 768w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/rafraen-greidslugatt-1.jpg 1200w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /&gt;&lt;figcaption class="wp-element-caption"&gt;Á myndinni eru Védís Hervör Árnadóttir umbóta- og þróunrstjóri, Lísa Zachrison Valdimarsdóttir forstöðumaður Bókasafnsins, Ásdís Kristjánsdóttir bæjarstjóri, Ásta Sirrí Jónasdóttir og Íris Dögg Sverrisdóttir sérfræðingar á Bókasafni Kópavogs og Vésteinn Bjarnason, forritari hjá Wise. Á myndina vantar Jakob Sindra Þórsson, teymisstjóra stafrænnar þróunar.&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;



&lt;div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow"&gt;
&lt;figure class="wp-block-image size-large"&gt;&lt;img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="683" src="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/greidslugattin-sjalfsafgreidsluvel-1-1024x683.jpg" alt="" class="wp-image-30966" srcset="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/greidslugattin-sjalfsafgreidsluvel-1-1024x683.jpg 1024w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/greidslugattin-sjalfsafgreidsluvel-1-300x200.jpg 300w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/greidslugattin-sjalfsafgreidsluvel-1-768x512.jpg 768w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/greidslugattin-sjalfsafgreidsluvel-1-1536x1024.jpg 1536w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/greidslugattin-sjalfsafgreidsluvel-1-2048x1365.jpg 2048w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /&gt;&lt;figcaption class="wp-element-caption"&gt;Greiðslugáttin&lt;/figcaption&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
</ns0:encoded>
      <author>Harpa Grétarsdóttir (Harpa Grétarsdóttir)</author>
      <guid isPermaLink="false">https://menning.kopavogur.is/?p=30957</guid>
      <category>fréttir</category>
      <enclosure url="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/rafraen-greidslugatt-bokasafn-kopavogs.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Wed, 22 Oct 2025 15:24:03 +0000</pubDate>
      <media:content url="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/rafraen-greidslugatt-bokasafn-kopavogs.jpg" medium="image" type="image/jpeg" width="600" height="400" />
      <dc:creator>Harpa Grétarsdóttir</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Gjafakort Salarins</title>
      <link>https://menning.kopavogur.is/2025/10/22/gjafakort-salarins/</link>
      <description>Gefðu ógleymanlegar stundir í jólapakkann. Gefðu tilhlökkun! Gjafakort Salarins koma í fallegrir öskju með upphæð að eigin vali og gildir á alla viðburði Salarins. Komdu við í Salnum og græjaða jólagafirnar á einu bretti eða fáðu þær sendar beint inn um lúguna!</description>
      <ns0:encoded>
&lt;div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-core-columns-is-layout-28f84493 wp-block-columns-is-layout-flex"&gt;
&lt;div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow"&gt;
&lt;h3 class="wp-block-heading"&gt;Gefðu ógleymanlegar stundir í jólapakkann. Gefðu tilhlökkun!&lt;/h3&gt;



&lt;blockquote class="wp-block-quote is-layout-flow wp-block-quote-is-layout-flow"&gt;
&lt;p class="has-medium-font-size"&gt;Gjafakort Salarins koma í fallegrir öskju með upphæð að eigin vali og gildir á alla viðburði Salarins.&lt;/p&gt;



&lt;p class="has-medium-font-size"&gt;Komdu við í Salnum og græjaða jólagafirnar á einu bretti eða fáðu þær sendar beint inn um lúguna!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;



&lt;div class="wp-block-buttons is-content-justification-center is-layout-flex wp-container-core-buttons-is-layout-a89b3969 wp-block-buttons-is-layout-flex"&gt;
&lt;div class="wp-block-button is-style-fill"&gt;&lt;a class="wp-block-button__link has-white-color has-black-background-color has-text-color has-background has-link-color wp-element-button" href="https://checkout.tix.is/is/salurinn/buyingflow/giftcard" target="_blank" rel="noopener"&gt;&lt;strong&gt;KAUPA GJAFAKORT&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;



&lt;div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow"&gt;
&lt;figure class="wp-block-image size-large"&gt;&lt;img loading="lazy" decoding="async" width="683" height="1024" src="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/Salurinn_Jol_Gjafakort_Buzz_400x600-683x1024.jpg" alt="" class="wp-image-30892" srcset="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/Salurinn_Jol_Gjafakort_Buzz_400x600-683x1024.jpg 683w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/Salurinn_Jol_Gjafakort_Buzz_400x600-200x300.jpg 200w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/Salurinn_Jol_Gjafakort_Buzz_400x600-768x1152.jpg 768w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/Salurinn_Jol_Gjafakort_Buzz_400x600-1024x1536.jpg 1024w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/Salurinn_Jol_Gjafakort_Buzz_400x600-1366x2048.jpg 1366w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/Salurinn_Jol_Gjafakort_Buzz_400x600.jpg 1667w" sizes="(max-width: 683px) 100vw, 683px" /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;



&lt;h2 class="wp-block-heading"&gt;&lt;/h2&gt;



&lt;div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-core-columns-is-layout-28f84493 wp-block-columns-is-layout-flex"&gt;&lt;/div&gt;



&lt;div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-core-columns-is-layout-28f84493 wp-block-columns-is-layout-flex"&gt;
&lt;div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</ns0:encoded>
      <author>Gígja Skjaldardóttir (Gígja Skjaldardóttir)</author>
      <guid isPermaLink="false">https://menning.kopavogur.is/?p=30889</guid>
      <category>fréttir</category>
      <enclosure url="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/gjafakort_banner_1440x615.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Wed, 22 Oct 2025 13:06:37 +0000</pubDate>
      <media:content url="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/gjafakort_banner_1440x615.jpg" medium="image" type="image/jpeg" width="600" height="400" />
      <dc:creator>Gígja Skjaldardóttir</dc:creator>
    </item>
    <item>
      <title>Staðarlistamaður Salarins árið 2025</title>
      <link>https://menning.kopavogur.is/2025/10/17/stadarlistamadur-salarins-arid-2025/</link>
      <description>Sóley Stefánsdóttir, tónskáld og lagahöfundur er staðarlistamaður Salarins árið 2025. Sóley Stefánsdóttir, tónskáld og lagahöfundur er staðarlistamaður Salarins árið 2025. Sóley útskrifaðist af tónsmíðabraut Listaháskóla Íslands árið 2010 og hefur síðan þá gefið út fjölmargar plötur og verk sem hlotið hafa bæði verðlaun og viðurkenningar.  Árið 2022 var Sóley tilnefnd til Norrænu Tónlistarverðlaunanna og hlaut Íslensku tónlistarverðlaunin […]</description>
      <ns0:encoded>
&lt;div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-core-columns-is-layout-28f84493 wp-block-columns-is-layout-flex"&gt;
&lt;div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow"&gt;
&lt;div class="wp-block-group is-layout-constrained wp-block-group-is-layout-constrained"&gt;
&lt;h2 class="wp-block-heading"&gt;Sóley Stefánsdóttir, tónskáld og lagahöfundur er staðarlistamaður Salarins árið 2025. &lt;/h2&gt;



&lt;p&gt;Sóley Stefánsdóttir, tónskáld og lagahöfundur er staðarlistamaður Salarins árið 2025.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Sóley útskrifaðist af tónsmíðabraut Listaháskóla Íslands árið 2010 og hefur síðan þá gefið út fjölmargar plötur og verk sem hlotið hafa bæði verðlaun og viðurkenningar.&amp;nbsp;&amp;nbsp;Árið 2022 var Sóley&amp;nbsp;tilnefnd til Norrænu Tónlistarverðlaunanna og hlaut Íslensku tónlistarverðlaunin sama ár fyrir plötu sína Mother Melancholia.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Síðustu fimmtán ár hefur Sóley ferðast nánast viðstöðulaust um heiminn til að flytja tónlist sína en hún kennir einnig tónsmíðar við Listaháskóla Íslands og Menntaskólann í tónlist.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;



&lt;div class="wp-block-group is-layout-constrained wp-block-group-is-layout-constrained"&gt;
&lt;h2 class="wp-block-heading"&gt;50 ára afmæli kvennaverkfallsins&lt;/h2&gt;



&lt;h4 class="wp-block-heading"&gt;Nýtt verk frumflutt í Salnum þann 24. október&lt;/h4&gt;



&lt;p&gt;&lt;strong&gt;quean : kven : queen &lt;/strong&gt;er nýtt verk úr smiðju tónlistarkonunnar Sóleyjar Stefánsdóttur og leikstjórans Samantha Shay og verður frumflutt á sviði Salarins þann 24. október, á 50 ára afmæli kvennaverkfallsins.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Í verkinu eru rannsakaðar ýmsar hliðar feminísmans, hið mjúka form kvenlíkamans, hávaða og einfaldleika, þögnina og flókið móðurlífið. &lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Sóley og Samantha hafa lengi unnið saman í gegnum tónlist, kvikmyndir og dans og hefur samstarf þeirra síðustu ára litast meðal annars af brennandi áhuga þeirra á viðfangsefnum kvenna (vist-femínisma) og jarðarinnar og þær hliðstæður sem finna má í orðræðu um konur og jörðina.&lt;/p&gt;



&lt;figure class="wp-block-image size-large"&gt;&lt;img loading="lazy" decoding="async" width="1024" height="1024" src="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/1080x1080-qkq-salurinn-dd-tt-SSSS-1-1024x1024.jpg" alt="" class="wp-image-30856" srcset="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/1080x1080-qkq-salurinn-dd-tt-SSSS-1-1024x1024.jpg 1024w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/1080x1080-qkq-salurinn-dd-tt-SSSS-1-300x300.jpg 300w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/1080x1080-qkq-salurinn-dd-tt-SSSS-1-150x150.jpg 150w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/1080x1080-qkq-salurinn-dd-tt-SSSS-1-768x768.jpg 768w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/1080x1080-qkq-salurinn-dd-tt-SSSS-1-192x192.jpg 192w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/1080x1080-qkq-salurinn-dd-tt-SSSS-1.jpg 1080w" sizes="(max-width: 1024px) 100vw, 1024px" /&gt;&lt;/figure&gt;



&lt;p&gt;Verkið er lifandi skúlptúr þar sem þemu femínisma og undirokunar sýna okkur hvernig valdníðandi kerfi heimsins tengjast hvort öðru innbyrðis. Verkið er á sama tíma óður til samstöðu kvenna.&amp;nbsp;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;



&lt;div class="wp-block-buttons is-content-justification-center is-layout-flex wp-container-core-buttons-is-layout-a89b3969 wp-block-buttons-is-layout-flex"&gt;
&lt;div class="wp-block-button is-style-fill"&gt;&lt;a class="wp-block-button__link has-white-color has-pale-pink-background-color has-text-color has-background has-link-color wp-element-button" href="https://checkout.tix.is/is/salurinn/buyingflow/tickets/20389/103090/" target="_blank" rel="noopener"&gt;&lt;strong&gt;KAUPA MIÐA&lt;/strong&gt;&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;



&lt;h3 class="wp-block-heading"&gt;Tónskáldaverkefni Salarins&lt;/h3&gt;



&lt;p&gt;Tónleikarnir eru liður í tónskáldaverkefni Salarins sem hefur undanfarin ár pantað nýja tónlist af tónskáldum úr ólíkum geirum. Árið 2021 frumflutti Strokkvartettinn Siggi fjóra nýja strengjakvartetta í Salnum og ári síðar, 2022, voru frumflutt fimm ný hljóðverk sem hverfast í kringum hljóðheim Kópavogs. Staðarlistamaðurinn árið 2023 var Davíð Þór Jónsson, píanóleikari, tónskáld og spunatónlistarmaður sem beindi sjónum að galdri augnabliksins og spunans í tónleikaþrennu sem teygði sig yfir nokkra mánuði.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;Á síðasta ári voru fengin átta tónskáld úr ólíkum áttum til þess að semja tónverk fyrir barnakóra í Kópavogi sem frumflutt voru á &lt;a href="https://salurinn.kopavogur.is/2024/10/07/salurinn-25-ara/" target="_blank" rel="noopener"&gt;25 ára afmæli Salarins&lt;/a&gt;. Tónskáldaverkefni Salarins er styrkt af Lista- og menningarráði Kópavogs.&lt;/p&gt;



&lt;p&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;



&lt;div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow"&gt;
&lt;figure class="wp-block-image size-large"&gt;&lt;img loading="lazy" decoding="async" width="731" height="1024" src="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/soley-073-Edit-2-731x1024.jpg" alt="" class="wp-image-30864" srcset="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/soley-073-Edit-2-731x1024.jpg 731w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/soley-073-Edit-2-214x300.jpg 214w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/soley-073-Edit-2-768x1075.jpg 768w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/soley-073-Edit-2-1097x1536.jpg 1097w, https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/soley-073-Edit-2-1463x2048.jpg 1463w" sizes="(max-width: 731px) 100vw, 731px" /&gt;&lt;/figure&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;



&lt;h2 class="wp-block-heading"&gt;&lt;/h2&gt;



&lt;div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-core-columns-is-layout-28f84493 wp-block-columns-is-layout-flex"&gt;&lt;/div&gt;



&lt;div class="wp-block-columns is-layout-flex wp-container-core-columns-is-layout-28f84493 wp-block-columns-is-layout-flex"&gt;
&lt;div class="wp-block-column is-layout-flow wp-block-column-is-layout-flow"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;



&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
</ns0:encoded>
      <author>Gígja Skjaldardóttir (Gígja Skjaldardóttir)</author>
      <guid isPermaLink="false">https://menning.kopavogur.is/?p=30841</guid>
      <category>fréttir</category>
      <enclosure url="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/Soley_Ektar2023_25042024_04.jpg" length="0" type="image/jpeg" />
      <pubDate>Fri, 17 Oct 2025 16:04:53 +0000</pubDate>
      <media:content url="https://menning.kopavogur.is/wp-content/uploads/2025/10/Soley_Ektar2023_25042024_04.jpg" medium="image" type="image/jpeg" width="600" height="400" />
      <dc:creator>Gígja Skjaldardóttir</dc:creator>
    </item>
  </channel>
</rss>